戰機未來可能沒儀錶 BAE研發虛擬座艙

BAE系統研發虛擬座艙，飛行員所見到的儀表都是頭盔上投射出的。(圖/BAE)

未來的6代戰機怎麼操作? BAE系統公司(BAE Systems)的專家正在開發技術，他們設想未來的飛行員面對的是沒有面板與按鈕的座艙，外人看起來他們是在眨眼間、在空中比畫就能夠控制戰鬥機，因為所有的飛行資訊與操作面板都是虛擬化的，外人看不到。

BAE 的人因工程(Human Factors)團隊正與飛行員合作，了解和預測未來飛行員的需求。該團隊關注的一項領域是虛擬座艙，使飛行員能夠以新的方式掌握駕駛艙。

首席技師吉恩．佩吉(Jean Page)解釋說：「這是一種未來概念科技，我們設想移除目前駕駛艙裡的許多配件，包括儀表、面板，都由頭盔投射出的虛擬顯示器來代替。在這樣的座艙裡，飛行員通過眼動追踪，就可以選擇查看某些重要飛行資訊，然後顯示相關的操作面，接著飛行員只要做出『按下』按鈕的手勢，就可以下達指令，不必在駕駛面板上設置一系列實體按鈕。」

要是很難理解，大概就類似電影「鋼鐵人」當中，東尼史塔克靠著眼控，就能操鋼鐵裝甲多數的功能。這樣的駕駛艙有許多優點，其中非常明顯的好處是：更少的儀錶、面板與操作面，就意味著更少的組件，也就是更少的重量、和維護成本。此外，虛擬駕駛艙可以通過調整軟體來修改控制模式，甚至可以在飛行中都能修改，以匹配執行的任務。

電影鋼鐵人當中，東尼史塔克所有的操縱都是眼睛控制，這個科技在現實世界已經具備。(圖/漫威影業)
這樣的駕駛艙甚至可以學習，允許工程師提高效率，例如，在他更有可能向右看的情況下，確保飛行員左側沒有設置警示燈。結果將是更容易閱讀並且更容易做出反應的提示。

BAE人因工程團隊在2018年法茵堡國際航展上，展示過這項概念模型技術，也已得到英國國防部、英國皇家空軍的支援，或許未來的戰機座艙真的會更為簡單。

(中時電子報)

macross

其實現時技術係咪可以100%遙控？

你叫支那點抄

其實一直想知啲戰機飛機咁多制 究竟有冇啲制飛百幾次都用唔到一次

係可以，現在訓練空戰，敵機都有係遙控

咁點解…

座位彈射制

真係打仗會畀人干擾

G高達

咁點解唔用虛擬架駛艙控制戰機

跳傘？

真打仗因素太多，干擾，反應速度，故障等等，唔喺唔用，而係比起有人嘅會少啲用

正常手動戰機由project到研發成功到客制改造俾各個編隊再到正式服役都幾十年時間，無人戰機都只係試飛成功冇幾年，仲未計全面取代需時長度，f35就係好例子，冇多十年二十年f35都唔會全面取代f16、f22一大堆美空軍主力，無人、遙控邊有咁快？

彈射

無人機現階段喺用嚟局部打擊用，single target, simple mission
要AI發展再成熟啲就可以有onboard command unit(一個無人機小隊用雷射通訊，主機作為有人機），俾咗mission之後即使冇further information，以已有data+observations都可以嘗試完成目標

話唔定都靠戴頭盔，下面整埋玻璃咪仲好

嘉美尤用精神力tim

冇錯，所以就算點成熟我都係覺得50年後都係人機混合嘅打機編隊，risk 高嘅就用純無人機/戰機好似打中東咁

可以係可以
但你打機都有delay

用眨眼控制
咁如果跌條眼睫毛入眼……

對家有d干擾通訊武器既話，你成隊戰機唔洗要

早排DARPA先話有技術令全身癱瘓嘅人用腦電波控制戰機...